<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Kişisel | Teknik, Kişisel Blog]]></title>
  <link href="http://aydintd.github.io/blog/categories/kisisel/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://aydintd.github.io/"/>
  <updated>2013-11-10T17:31:31+02:00</updated>
  <id>http://aydintd.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Aydın Doyak]]></name>
    <email><![CDATA[aydintd@bil.omu.edu.tr]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10 Kasımdan Yansımalar]]></title>
    <link href="http://aydintd.github.io/blog/2013/11/10/10-kasimdan-yansimalar/"/>
    <updated>2013-11-10T15:28:00+02:00</updated>
    <id>http://aydintd.github.io/blog/2013/11/10/10-kasimdan-yansimalar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Kısaca yansıyanlar</h2>

<p>Ben bu blogu kişisel, güncel konularla meşgul etmeyi düşünmüyordum. Hala daha
düşünmüyorum. Sonuçta güncel yaşama dair fikirlerimi (ideolojik veya değil) insanlara
anlatma çabasında hiç bir zaman olmadım. Fenomen olma kafasıyla durun bugün 10 Kasım'mış
Atatürk'e yardıralım seviyesinde bir insan <strong>hiç</strong> olmadım. Bununla yandaş <strong>follower</strong> kasma
meraklısı da hiç olmadım abiler.</p>

<p>Ancak bugün yazma gereği duyuyorum çünkü insanlar bir ülkenin liderinin ölüm yıl dönümünde
1 dakikalık bile bir saygı duruşunu çok gören, sabahtan akşama kadar <strong>&ldquo;yatçaz kalkcaz&rdquo;</strong>
dinleyip de o 1 dakikalık siren sesine tahammül edemeyen o <strong>&ldquo;marjinal&rdquo;</strong> kafaları
burada elim elim eleştirecek, deyim yerindeyse itin götüne sokacağım.</p>

<p>Buraya kadar size batan bir şey olduysa eğer, lütfen devamını okumayın. Sonra alınırsınız bişeyler, bişeyler.</p>

<!--more-->


<h2>İçerik</h2>

<p>Küçüklükten beri Atatürk anlatılıyor dimi sizlere? 90 jenerasyonuyum ben iyi biliyorum, her kitabın başında sonunda
İstiklal Marşıydı, Andımızdı, sarışın bir adamın, bolca kaşlı, heybetli duruşlu profilden posteriydi. Ee yani?
Bu mu size küçüklüğünüzden beri battı da bu kadar düşmanı oluverdiniz bu adamın? Ortalama 20lerinde olan bir adam/kadın
hangi ara Atatürk üzerine düşündü de bu kadar düşman kesildi bir anda? Ha pardon, işin gücün yok (tanımasam bilmem ama tanıyorum da seni)
dur bugün 10 Kasım Atatürk'e salliyim şurdan iki tweet diyen çok fazla adam gördüm bugün. Kendine <strong>yobaz</strong> diyen var, işim gücüm yok yaziyim de
gündemin ortasına kıçımı yasliyim diyen var, nerde var hiç bir pozitif bilimin, sanatın içerisinde kendine yer bulamamış zavallıca insan ya da öyle ya da böyle bi şey olmaya çalışan ama o gün canı sıkılan herkes sallıyor bu adama. Niye? Yeni trend çünkü Atatürk'e sallamak değil mi?</p>

<p>Sorsan ne bu kinin sebebi diye, diyeceği tek şey: &ldquo;Atatürk'ün hataları çoktu, onu putlaştırıyonuz, din düşmanıydı o herkesi astı kesti&rdquo;
Ya kusura bakma da, hangi lider birilerini asıp kesmeden lider oluyodu o zamanlar? Hangi devrim kansız yapıldı dünya tarihinde? Atatürk'ün Cumhuriyetinde kan olması normal değil mi? Adam bir ideal uğruna bir ülkeyi 20-25 sene içerisinde Dünya medeniyetleri seviyesine çıkarabilecek düzeyde işler yapıyor, sonra da <strong>yapayalnız</strong> 10 Kasım 1938 tarihinde ölüyor. Sen de bu adama 1 dakikalık saygı duruşunu çok görüp, &ldquo;çalmayın lan siren, uyuyacam ben&rdquo; diyorsun. Sonra da gururla &ldquo;evet yobazım ben Atatürk düşmanıyım hehehe&rdquo; diyorsun. Bunu da demokrasi adı altında rahat rahat cinsel uzuvların denk şekilde dillendirebiliyosun. Afferin sana, gerizekalı.</p>

<p>(Asla senin seviyene inip din &ndash; Atatürk kıyası yapmayacağım ama günün 5 vakti dinlediğimiz şeye 23 yıldır saygı gösteriyorum ben sırf sen kendini kötü hissetme diye, kıssadan hisseni kendin yap.)</p>

<p>Senenin bir günü bir ülkenin tek liderine 1 dakikalık saygı duruşunu gösteremeyecek bir adama da laf anlatma çabasına girişmek şu dakikadan sonra acayip manasız geliyor zaten, kendi Atatürk'ü sevmeyi, en azından saygı göstermeyi bile putlaştırma olarak görür; gider hiç bir vasfı olmayan bir adama &ldquo;Usta yaa, adam Büyük Usta beyler, alkışlayın lan, adam çok büyük çünkü&rdquo; diye yalanır. Niye büyük? Çünkü her tarafı toki'ye çevirip duble yollarla yandaşlarının hepsini müteahhit adı altında zengin ettiği için büyük. Kızlı-erkekli tüm sülalesini devlet üzerinden zengin ettiği için büyük. Mitingine gidene 30 lira, sandıkta oy verene beleş kömür, makarna verdiği için büyük. Emelleri düşmanlık, kin, nefret, kontrol manyaklığı, padişahlık olduğu için gariban Türk vatandaşına büyük bu adam. Atatürk gibi yapayalnız da değil üstelik, 1 milyon indiririm sokağa diyor, Allah adına iniyorlar oraya. <strong>&ldquo;Hüloğ.&rdquo;</strong></p>

<p>Çok üzücü, bir ülke bu denli zıt kutuplaştırılıyor, insanlar buna alet ediliyor, yemin ediyorum çoğunuzla aynı mesleğe sahip olmaktan bile utanıyorum. Aynı havayı solumaktan bile utanıyorum ama çare yok. Çünkü ben emanet edilene ihanet etmedim hiç bi zaman senin gibi.</p>

<h2>Sonuç</h2>

<p>Burada Atatürk milliyetçiliği de yapmayacağım. Aranızda yazdıklarıma kinlenen, annesine sövmüşüm gibi içlenenler olabilir, o yüzden rahatlasınlar çünkü itiraf ediyorum bugün saat 09.05 &lsquo;de uyuyordum. Pazar günü çünkü, pazar günü sabah uyunur. Ama bu ülkeyi, Türkiye Cumhuriyetini kurmuş, idealleri olan, milletini ve halkını gönülden sevmiş ve tereddüt bile etmeden koskoca bir ülkeyi halkına armağan ve emanet etmiş bu adama saygım sonsuzdur. Benim tanıdığım, üzerine okuduğum, düşündüğüm hiç bir lider bu denli büyük olamamıştır gözümde. Bunu da gururla söylüyorum, Atatürk büyük bir liderdir, putlaştırdığımdan değil, sevdiğimden. Sen anlamazsın o duygudan. Kasma çok.</p>

<p>Sevgi ve özlemle.
1881-1938.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Yeniden Merhaba! ]]></title>
    <link href="http://aydintd.github.io/blog/2013/05/21/yeniden-merhaba/"/>
    <updated>2013-05-21T22:02:00+03:00</updated>
    <id>http://aydintd.github.io/blog/2013/05/21/yeniden-merhaba</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Octopress ile sizlere tekrar merhaba demeyi uzun zamandır planlıyordum.<br/>
Bundan böyle bu şablon ve yapı altında çalışmalarımı sizinle paylaşacağım.
Bir çok güzel özelliği, pluginleri vb. ile ne zamandır beni cezbediyordu zaten,
ben de gerekli zamanı bulup siteyi göç ettirdim.</p>

<p>Yazın sıcak ama yakmayan, kışın da soğuk ama yakmayan yerleri seviyoruz.<br/>
Erik mevsimi de açıldığına göre&hellip;</p>

<hr />
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LTSP-DHCP Konfigurasyonu]]></title>
    <link href="http://aydintd.github.io/blog/2012/05/10/ltsp-dhcp-konfigurasyonu/"/>
    <updated>2012-05-10T18:42:00+03:00</updated>
    <id>http://aydintd.github.io/blog/2012/05/10/ltsp-dhcp-konfigurasyonu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>LTSP Kurulumu</h2>

<ul>
<li><p>LTSP sunucuyu kur</p>

<p><code>$ sudo apt-get install ltsp-server-standalone</code></p>

<p>Bu komut LTSP ve (eğer kurulu değilse) DHCP sunucuyu birlikte kurar.</p></li>
</ul>


<h2>LTSP Yapılandırması</h2>

<ul>
<li><p><code>/etc/ltsp/ltsp-build-client.conf</code> dosyasını düzenle</p>

<pre><code>  `# The chroot architecture.
   ARCH=i386

   # ubuntu-desktop and edubuntu-desktop are tested.
   # If you test with [k|x]ubuntu-desktop, edit this page and mention if it worked OK.
   # kubuntu lucid (10.10) working okay.
   FAT_CLIENT_DESKTOPS="ubuntu-desktop"

   # Space separated list of programs to install.
   # The java plugin installation contained in ubuntu-restricted-extras
   # needs some special care, so let's use it as an example.
   LATE_PACKAGES="
       ubuntu-restricted-extras
       gimp
       nfs-client"

   # This is needed to answer "yes" to the Java EULA.
   # We'll create that file in the next step.
   DEBCONF_SEEDS="/etc/ltsp/debconf.seeds"

   # This uses the server apt cache to speed up downloading.
   # This locks the servers dpkg, so you can't use apt on
   # the server while building the chroot.
   MOUNT_PACKAGE_DIR="/var/cache/apt/archives/"`
</code></pre></li>
</ul>


<h2>DHCP Yapılandırılması</h2>

<ul>
<li><p><code>/etc/ltsp/dhcpd.conf</code> dosyasını düzenle</p>

<pre><code>  authoritative;
  allow bootp;

  subnet 10.0.2.0 netmask 255.255.255.0 {
      range 10.0.2.20 10.0.2.250;

      option domain-name "example.com";
      option domain-name-servers 192.168.111.5;
      option broadcast-address 10.0.2.255;
      option routers 10.0.2.2;
  #    next-server 192.168.0.1;

  #    get-lease-hostnames true;
      option subnet-mask 255.255.255.0;
      option root-path "/opt/ltsp/i386";
      if substring( option vendor-class-identifier, 0, 9 ) = "PXEClient" {
          filename "/ltsp/i386/pxelinux.0";

      } else {
          filename "/ltsp/i386/nbi.img";
      }
  }
</code></pre>

<p><code>option domain-name-servers</code> karşısına yazılan adres, internetinizin o anki
size verdiği DNS adresi olmalı. Aksi takdirde daha sonradan kurulacak olan
istemcinin internete bağlı gözüktüğünü ancak herhangi bir web sitesini
açamadığını göreceksiniz.</p></li>
<li><p><code>/etc/default/isc-dhcp-server</code> dosyasında arayüzü (<code>INTERFACES</code>) düzenle
<code>INTERFACES</code>&lsquo;i etkinleştir</p>

<p><code>
INTERFACES = "eth1"
</code></p></li>
<li><p>Sunucuları yeniden başlat</p>

<p><code>$ service networking restart</code></p>

<p><code>$ service dhcp3-server restart</code></p></li>
</ul>


<h2>İstemci Kurulumu</h2>

<ul>
<li><p>İstemci paketini kur</p>

<p><code>$ ltsp-build-client --fat-client --fat-client-desktop ubuntu.desktop --arch i386 --skipimage</code></p>

<p>Bu komut istemcileri sunucu içerisinde <code>/opt/ltsp/i386</code> dizini altında
oluşturur.  İstemciye hangi dağıtımı kurmak istiyorsanız, kodda o işletim
sistemini yazmalısınız; ör. Ubuntu için <code>ubuntu.desktop</code></p></li>
</ul>


<!--more-->


<h2>İstemci Güncelle</h2>

<ul>
<li><p>İstemciye gir</p>

<p><code>$ chroot /opt/ltsp/i386</code></p></li>
<li><p>İstemci imajını güncelle</p>

<p><code>$ ltsp-update-sshkeys</code></p>

<p><code>$ ltsp-update-image --arch i386</code></p></li>
</ul>


<h2>Ağ Yapılandırması</h2>

<ul>
<li><p><code>/etc/network/interfaces</code> dosyasını düzenle</p>

<pre><code>  auto lo

  iface lo inet loopback

  auto eth1

  iface eth1 inet static
         address 10.0.0.2
         netmask 255.255.255.254
         broadcast 10.0.2.255

  auto eth2

  iface eth2 inet dhcp
</code></pre>

<p>Tüm bunlardan sonra, sunucunun internet bağlantısının olduğunu ancak,
istemcinin internet bağlantısının olmadığını göreceksiniz.</p>

<p>Bunun nedeni istemcinin sunucudan internete bağlanma isteği göndermesine
karşın sunucunun buna izin vermemesidir. Yani sunucu, kendi üzerinden
istemcilere internete çıkma hakkı tanımıyor.</p>

<p>İç ağdaki makinaların internet üzerindeki makinalarla haberleşmesini
sağlayabilmek için NAT Maskelemesi (Network Access Translation Masquerade)
yapılmalıdır.</p></li>
</ul>


<h2>NAT</h2>

<ul>
<li><p><code>/etc/init.d/rc.local</code> dosyasını düzenle</p>

<p><code>$ iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth2 -j MASQUERADE</code></p>

<p><code>$ echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</code></p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
